預約乘車有位坐 太和街坊：每月車資省近百元

港聞
【泥鯭巴士】預約乘車有位坐 太和街坊：每月車資省近百元
撰文： 李慧妍 發佈日期：2017-12-18 08:00
於上、下班繁忙時段，對不少新界居民而言，不論搭巴士或港鐵出港島，時間長且擠迫如「沙甸魚」，當中大埔、太和的巴士線路更經常「爆滿」。居於太和的上班族無奈說：「新界出港島，猶如『大鄉里出城』好辛苦，有時覺得太遠不想返工。」
「大埔街坊泥鯭」發起人Albert去年推出免費「泥鯭穿梭巴士」服務，前往九龍或港島，給街坊在網上預約乘車返工。街坊坦言，該服務提供舒適環境，每月車資更可節省近百元。
「泥鯭穿梭巴士」服務，由共乘服務平台牽頭，透過商戶贊助旅遊巴公司，讓大埔居民可免費乘搭穿梭巴士，前往九龍或港島。（王海圖攝）

太和距離金鐘長逾25公里，但對居於太和屋邨的Priscilla而言，上班的「遠征」之路可謂千辛萬苦。Priscilla每朝7時出門，坐邨巴到太和東鐵站，到巴士總站須轉乘307C過海隧道巴士，或繼續坐港鐵前往金鐘，再疾步行10至15分鐘到工作地點，務求9時前回到公司。

巴士港鐵人多擠迫 預約巴士確保有位坐

她指 ，過往僅307巴士線前往港島區，上、下班繁忙時段必定「爆滿」，且行經東區海底隧道時經常遇上塞車，車程平均1.5小時，其後307線開設特別線路，以紓緩過海服務壓力，當中307C線於平日早上開出4班次。Priscilla指，不論巴士或港鐵，均難有位坐：「九龍塘站特別多人，月台近乎塞爆，要等2、3班才能上車，基本上沒有位坐，擠迫且企得耐，連看手機也會頭暈。預約坐穿梭巴士，就有位坐，舒服很多，想玩手機、睡覺都可以。」

記者與Priscilla上月中坐「泥鯭穿梭巴士」上班，早上7時半於大埔超級城上車，8時半到達金鐘統一中心，途徑西隧，車程尚算暢順。一周後，記者再與Priscilla在太和站，於7時半乘坐307C，至8時45分到達金鐘站，期間駛至沙田馬場附近出現輕微塞車，車輛需慢駛。

日常交通費近千元 免費穿梭巴可節省近百元

做文職的Priscilla月入僅逾萬元，以乘搭巴士每程21.2元、每月返工20日計算，每月交通費達848元；而坐港鐵由太和站至金鐘站，每月交通費則為724元，車程不足1小時。

Priscilla育有一女兒，其學費、屋租的經濟負擔已相當沉重，故節省交通費成為一大難題。她指，去年從Facebook得知有免費穿梭巴士，感覺「很得意」，並認為事前說明有贊助商宣傳及派發產品，做法可接受。她坦言，每月約可成功預約乘搭4次免費巴士，以單程計算，交通費可節省72.4元至84.8元，「畢竟我們是小市民，小數怕長計，之前聽到停辦（泥鯭穿梭巴士）都有失望，始終我們是使用者，可受惠。」
與Priscilla有同樣煩惱的Kerry，上班路線更迂迴。她每日先乘坐港鐵接駁巴士 K17到大埔墟站，轉乘東鐵線到紅磡站，再乘搭104過海隧巴到灣仔的工作地點，如此下來，每月交通費為892元，「頻頻轉線、迫來迫去，返工經常會遲到。」
（「街坊泥鯭」應用程式截圖）
共享乘車 廣告贊助車資

「泥鯭穿梭巴士」於今年11月1日復辦，暫得「返工線」。巴士於早上7時20分起在大埔中心附近停兩站上客，前往的地點包括中環、金鐘、灣仔、銅鑼灣、葵涌、葵芳、觀塘、九龍灣和長沙灣。

居民下載應用程式並登記後，可預約免費巴士路線。居民在指定時間到上車點等候，推銷員會在候車時協助確認乘客名單，並派發問卷和試用產品，車程中推銷員再詳細介紹產品內容，過程約10分鐘。服務發起人Albert強調，推銷員不會化身「導遊阿珍」，令乘客「肉隨砧板上」，直言商戶不欲給予乘客壞印象。

運輸署回覆指，現時法例及發牌條件，並沒有禁止巴士職員在車上向乘客派發或推銷產品。